Contrairement aux effectifs d’ingénieurs et cadres de l’informatique, le nombre de techniciens a relativement peu augmenté au cours des trente dernières années (+ 30 000 emplois environ), si ce n’est à la fin des années 1990. En moyenne sur la période 2012-2014, 165 000 personnes exercent la profession de technicien de l’informatique, que ce soit dans le domaine des études et du développement, de la production, de l’exploitation, de la maintenance, des services aux utilisateurs, ou encore des réseaux. C’est en Ile-de-France que la part de ce métier dans l’emploi régional est la plus élevée, comprise entre 0,75 et 1 %.La profession de technicien de l’informatique demeure fortement masculine : les hommes occupent 84 % des emplois. Avec 43 % des emplois occupés par des personnes de moins de 35 ans, cette profession est relativement jeune. Néanmoins la part des personnes âgées de 50 ans ou plus a progressé, atteignant désormais 21 %, contre seulement 5 % il y a trente ans. Le niveau de diplôme des jeunes de moins de 30 ans est élevé : 26 % d’entre eux ont un diplôme de niveau bac + 2, et 40 % un diplôme de niveau supérieur, le plus souvent spécialisé dans l’informatique, le traitement de l’information et les réseaux, ou l’électricité et l’électronique.Les techniciens de l’informatique sont très majoritairement employés en contrats à durée indéterminée (88 %). Les contrats à durée indéterminée représentant plus de la moitié des embauches réalisées depuis 2007, la mobilité est très faible sur ce métier. En 2014, pour 100 salariés en poste, 15 entrées et 13 sorties ont été réalisées. 41 % des techniciens de l’informatique travaillent dans la même entreprise depuis 10 ans ou plus. Plus d’un quart de ces professionnels travaille dans le secteur des activités informatiques et services d’information, les autres principaux secteurs employeurs étant les télécommunications et le commerce. Les trois quarts des techniciens de l’informatique à temps complet gagnent entre 1 500 et 3 000 € net par mois.Rapporté au nombre de personnes qui exercent ce métier, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de technicien de l’informatique est proche de celui observé en 2014 pour l’ensemble des métiers. 78 % des offres d’emploi collectées par Pôle emploi concernent des emplois sur des contrats de plus de six mois.
